\documentclass[10pt]{../fiche}

\begin{document}

\titlellnux{8}{L'obsolescence programmée}
\section*{L'obsolescence programmée}

De nos jours, les appareils informatiques ont une durée de vie de plus en plus
courte. Ainsi, les ordinateurs qui duraient auparavant une dizaine d'années ne
tiennent plus que 5 à 8 ans (1). On appelle ce phénomène l'obsolescence
programmée et elle est illégale depuis 2015. Les normes de la commission
Européenne la définissent comme
``\textit{un stratagème par lequel un bien verrait sa durée
normative sciemment réduite dès sa conception, limitant
ainsi sa durée d'usage pour des raisons de modèle économique.
Ces techniques peuvent notamment inclure
[\dots] une impossibilité de réparer ou une non-compatibilité
logicielle}''.
Nous allons voir en quoi cette obsolescence est néfaste et de quelles manières.

Tout d'abord, l'amoindrissement programmé de la durée de vie crée une demande
qui entraine l'excavation de grandes quantités de terre engendrant le
défrichage des sols, l'élimination de la végétation et la destruction de
terres fertiles. De plus, nos matériaux électroniques nécessitent une grande
quantité de métaux (or, argent, lithium, indium, \dots) qui sont des ressources
non renouvelables dont le recyclage reste minoritaire. Ce modèle économique
n'est donc pas viable à long terme sous peine d'indisponibilité des ressources.

Dans le domaine de l'informatique deux types d'obsolescence peuvent être distingués (2):
\begin{itemize}
  \item L'obsolescence indirecte: \og\textit{Certains produits deviennent obsolètes alors
      qu'ils sont totalement fonctionnels de par le fait que les produits
  consommables associés ne sont pas ou plus disponibles sur le marché}.\fg

  \item L'obsolescence par par incompatibilité : \og\textit{\dots Cette technique vise à rendre un
          produit inutile par le fait qu'il n'est plus compatible avec les
          versions ultérieures. Dans le cas d'un logiciel, le changement de
          format de fichier entre deux versions successives d'un même programme
          suffira à rendre les anciennes versions obsolètes puisque non
      compatibles avec le nouveau standard.}\fg
\end{itemize}

Les logiciels libres peuvent apporter une solution à ces problématiques. En
effet, un logiciel libre suit quatre directives normatives : liberté
d'exécuter, liberté d'étudier le fonctionnement du logiciel et de l'adapter à
ses besoins, liberté de redistribuer des copies du logiciel, et liberté
d'améliorer le logiciel et de publier ces améliorations. Ces garanties
d'utilisation permettent ainsi un accès au code source et son adaptation
continue à de nouveaux systèmes d'exploitation. De cette façon, une
incompatibilité due au format de fichiers peut être modernisée à ses nouveaux
standards. Le cas de l'obsolescence indirecte concerne entre autres les systèmes
d'exploitation plus anciens. L'OS est toujours bien fonctionnel, tout comme
l'ordinateur, mais le fabricant ne fournit plus de support technique
(comme c'est le cas aujourd'hui de \textsf{Windows 7}). \textit{A contrario}, la plupart des OS libres
(\textsf{Ubuntu, Fedora, Mint,...}) sortent régulièrement des mises-à-jour avec
un "Long-Term Support (LTS)". Cela signifie qu'après chaque nouvelle édition,
le système est supporté de manière fiable pour une période donnée (5 ans pour
\textsf{Ubuntu}). Il est important de préciser que l'OS ne change pas, ne
causant pas de problèmes de compatibilité. Dans le cas de \textsf{Windows 7},
l'utilisateur n'a pas l'opportunité d'actualiser son système d'exploitation
librement; s'il veut le mettre à jour, il est contraint par le fournisseur d'acheter une nouvelle version.

A titre d'exemple, en 2020, Apple a été condamné à une amande de 25 milions d'euros à cause de "pratiques commerciales trompeuses par omission", suite à une enquête pour obsolescence programmée. En effet, de nombreux utilisateurs d'iPhones s'étaient plaints que leur téléphone étaient devenu beaucoup plus lent suite à une mise-à-jour du système d'exploitation. Les utilisateurs n'avaient pas été informés que cette mise-à-jour conduirait à des ralentissement; c'est pour cela qu'Apple a été condamné. (3) (4)

Toutefois, le monde du libre n'échappe pas complètement à la thématique de
l'obsolescence. En effet, les logiciels acquièrent des fonctionnalités plus
complexes avec le temps, et demandent donc un matériel plus performant. Cela
limite la ré-utilisation de vieux appareils. Un développement soigneux des
logiciels en prenant en compte les vielles machines permet toutefois de
fortement réduire ce problème. Certaines distribution linux dites "légères"
sont spécialisées pour fonctionner sur du matériel vieux ou peu puissant, elles peuvent donner une seconde vie à une vielle machine (5). 
Le libre représente néanmoins une alternative incontestable au modèle de
consommation actuel.

En conclusion, les solutions à l'obsolescence programmées passent par des politiques de recyclages associées à des productions adéquates et une utilisation sur une longue durée
des logiciels. C'est cela qui permet une réelle vision à long terme de l'informatique.
Ainsi, on peut imaginer un cycle de vie durable allant de la production à
l'utilisation et enfin à l'élimination, en passant par la mise en vente et le
transport.

\vspace{5}

1. \url{http://www.consoglobe.com/obsolescence-programmee-appareils-cg}

2. \url{http://fr.wikipedia.org/wiki/Obsolescence_programm\%C3\%A9e#Obsolescence_par_incompatibilit.C3.A9}

3. \url{https://www.halteobsolescence.org/hop-porte-plainte-contre-apple-obsolescence-programmee/}

4. \url{https://www.lexpress.fr/actualite/societe/justice/apple-condamne-a-une-amende-de-25-millions-d-euros-par-l-autorite-de-la-concurrence_2117598.html}

5. \url{https://fossbytes.com/best-lightweight-linux-distros/}


\end{document}
